
\begin{acquis}
\textcolor{G1}{\textbf{Connaître le sens de}} : 
\begin{itemize}
\item population, caractère, proportion
\item échantillon, taille d'un échantillon
\end{itemize}
\textcolor{G1}{\textbf{Savoir la définition}}
\begin{itemize}
\item de fluctuation d'une proportion lors d'un échantillonnage
\item d'un intervalle de confiance à \upc{95}
\item d'un intervalle de fluctuation à \upc{95}
\end{itemize}

\textcolor{G1}{\textbf{Savoir calculer et utiliser}}
\begin{itemize}
\item la proportion d'un caractère
\item un intervalle de confiance à \upc{95}
\item un intervalle de fluctuation à \upc{95}
\end{itemize}
~\\
~\\
\end{acquis}


\QCMautoevaluation{%
  Pour chaque question, plusieurs réponses sont proposées. Déterminer
  celles qui sont correctes.
}


\begin{QCM}
\begin{GroupeQCM}
\begin{exercice}La proportion de gauchers dans le monde est \upc{12}. Dans une classe de 25 élèves:
\begin{ChoixQCM}{2}
\item  on doit avoir 3 gauchers 
\item  on peut avoir 10 gauchers
\item  il est probable que l'on ait 3 gauchers
\item  on ne peut pas avoir 10 gauchers
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{bc}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\begin{exercice}Lors du tirage d'un échantillon, on parle de fluctuation d'échantillonnage pour indiquer :  
\begin{ChoixQCM}{1}
\item qu'on choisit l'échantillon au hasard
\item qu'une proportion dans un échantillon n'est pas forcément la même que dans la population totale
\item que la proportion dans 2 échantillons de même taille peut être différente
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{c}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\begin{exercice}Dans une école où un tiers des élèves croient encore au père Noël, on interroge 25 élèves au hasard (un élève pouvant être interrogé plusieurs fois). L'intervalle de fluctuation à \upc{95} de la proportion d'élèves qui croient encore au père Noël, dans cet échantillon, est:   
\begin{ChoixQCM}{4}
\item  $[0,133 ; 0,533]$
\item $\left[\dfrac{22}{75};\dfrac{28}{75}\right]$
\item $[0,29 ; 0,38]$
\item $\left[\dfrac{2}{15};\dfrac{8}{15}\right]$
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{d}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\begin{exercice}Dans une tombola, la proportion de billets gagnants (c'est à dire permettant de gagner un lot, petit ou gros) est de \upc{20}. Hervé achète 64 billets de cette tombola. Sachant qu'il y a un très grand nombre de billets mis en vente, la proportion de billets gagnants parmi ceux qu'a achetés Hervé se situera dans l'intervalle de fluctuation à \upc{95} 
\begin{ChoixQCM}{4}
\item $[0,075 ; 0,325]$
\item $[0,08 ; 0,32]$
\item $[0,08 ; 0,32]$
\item $[0,07 ; 0,33]$.
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\begin{exercice}Karim qui est philatéliste (collectionneur de timbres) commande une série de 49 timbres choisis dans un catalogue publicitaire qui annonce une proportion de \upc{42} de timbres sur le thème des célébrités dans ces séries. \`A la réception de sa commande, Karim compte 15 timbres montrant des célébrités dans la série qu'il a reçu. Peut-il affirmer que la publicité était mensongère ? 
\begin{ChoixQCM}{2}
\item Oui, car la proportion de timbres "célébrités" dans sa série n'est pas de \upc{42}
\item Non, car le calcul de \upc{42} de 49 ne donne pas un entier
\item  Non, car on peut considérer qu'il y a fluctuation d'échantillonnage
\item  Oui, car la proportion de timbres "célébrités" dans sa série n'est pas dans l'intervalle de fluctuation% à 95\%.
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{c}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\end{GroupeQCM}
\end{QCM}

\begin{QCM}
\begin{GroupeQCM}
\begin{exercice}Dans un groupe de 15 élèves d'une classe de seconde, le professeur principal a demandé à chaque élève s'il avait accès à Internet sans restriction chez lui. Trois élèves ont répondu Non, les autres ont répondu Oui. Ce professeur peut-il estimer la proportion d'élèves ayant accès à Internet sans restriction chez eux?
\begin{ChoixQCM}{1}
\item Oui, en donnant un intervalle de confiance à \upc{95}
\item Non, car il y  a fluctuation
\item Oui, c'est tout simplement $\dfrac{\TopStrut 12}{\BotStrut 15} = \dfrac{4}{5}$, soit \upc{80}
\item Non, car la proportion trouvée dans le groupe est trop forte
\item Non, car la taille de l'échantillon est  trop faible
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{e}
    \end{corrige}
\end{exercice}


\end{GroupeQCM}
\end{QCM}

\begin{QCM}
\begin{GroupeQCM}
\begin{exercice}Un maraîcher en gros vend de jeunes plants de poireaux à d'autres maraîchers. Le ramassage et le conditionnement des plants de poireaux est mécanisé. Il se doit d'indiquer à ses clients la proportion de plants de petite taille. Pour pouvoir donner cette indication, il procède au comptage des plants de petite taille dans un lot de 10 000 poireaux et en  trouve \upc{21}. \'A l'aide ce comptage, il peut ensuite :
\begin{ChoixQCM}{1}
\item fournir un intervalle de confiance à \upc{95} pour la proportion de poireaux de petite taille% sa production.
\item fournir un intervalle de fluctuation à \upc{95} pour la proportion de poireaux de petite taille% dans sa production.
\item indiquer qu'il y a \upc{21} de poireaux de petite taille dans les plants qu'il vend.
\item autre réponse
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
\end{exercice}


\end{GroupeQCM}
\end{QCM}

\begin{QCM}
\begin{GroupeQCM}
\begin{exercice}
Un candidat à une élection pense qu'il bénéficie d'environ \upc{52} d'intentions de vote. Il commande un sondage. De quelle taille doit être l'échantillon pour qu'il puisse être rassuré?
\begin{ChoixQCM}{4}
\item 500
\item \nombre{1000}
\item \nombre{3000}
\item \nombre{10000}
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{cd}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\begin{exercice}On a procédé à une enquête de satisfaction auprès de 200~élèves demi\nobreakdash-pensionnaires. \upc{72} sont contents de la cantine. Le lycée compte \nombre{1300}~demi\nobreakdash-pensionnaires. 

Le nombre de demi\nobreakdash-pensionnaires satisfaits se situe, avec une probabilité de \upc{95}, dans l'intervalle: 
\begin{ChoixQCM}{4}
\item $[900;972]$
\item $[\nombre{1143}; \nombre{1300}]$
\item $[\nombre{1199}; \nombre{1271}]$
\item $[\nombre{845}; \nombre{1027}]$
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{d}
    \end{corrige}
\end{exercice}

\begin{exercice}\upc{54} des français déclarent pratiquer un sport. 
\`A Sésaville, haut lieu de la Drôme, \nombre{2324} habitants, ils sont \nombre{1236} à pratiquer. L'intervalle de fluctuation à \upc{95} de cet échantillonnage, arrondi au millième, est: 
\begin{ChoixQCM}{3}
\item $[0,512;0,568]$
\item $[0,511;0,553]$
\item $[0,519;0,561]$
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{c}
    \end{corrige}
\end{exercice}
\begin{exercice}Environ \upc{78} des français ont un ordinateur. \`A Bourg\nobreakdash-de\nobreakdash-Sésaville, plus bas dans la vallée, \nombre{1286} habitants, ils sont 823 à en posséder un. L'amplitude de l'intervalle de fluctuation au seuil de \upc{95} est environ: 
\begin{ChoixQCM}{3}
\item 0,17
\item 0,07
\item 0,056
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{c}
    \end{corrige}
\end{exercice}

%\begin{exercice}A compléter\\
%????\\
%???
%\begin{ChoixQCM}{3}
%\item ???
%\item ???
%\item ???
%\end{ChoixQCM}
% \begin{corrige}
%      \reponseQCM{???}
%    \end{corrige}
%\end{exercice}

\end{GroupeQCM}
\end{QCM}
